\section{Pessoas, Leis e \textit{Big Data}}
\label{sec:privacy-laws-bigdata}

Apesar do conceito de \textit{Big Data} ainda não estar bem delineado, dado o avanço na geração e complexidade das informações que \acp{TIC} tem de (ou deveria) lidar nos
dias atuais, uma síntese da definição do termo, entendida como adequada para o escopo deste trabalho, é a combinação das discussões encontradas em \citep{WEF-2013} e
\citep{meira2014definindo} (baseada em \citep{laney20013d}). \textit{Big Data} refere-se a qualquer coleção de dados, cuja combinação de volume, variedade (de
fontes e tipos de dados) e velocidade (em termos de geração, captura, natureza e ciclo de vida dos dados), da qual se permite, através de algum tipo de computação,
``\textit{gerar significados para modelos e processos de negócios para os quais estão sendo levados em conta}''.

%It is knwon for now that big data combines different data sources and applies some data analysis techniques to extract hidden information and surprising correlations \citep{WEF-2013}. 

Independente do quão familiar ou estranho seja o conceito, é um fato conhecido pela grande parte das pessoas que as empresas costumam guardar nossos dados desde longas
datas, quando os dados ainda eram preenchidos à mão, em formulários impressos. Até então dados eram recursos estáticos, com propósitos aparentemente bem definidos,
geralmente esclarecidos no momento da coleta. Entretanto, o que muitas pessoas não tem consciência é que a extensão do uso dos dados fornecidos vão além do explicitado e,
neste sentido, não é requisitado consenso do indivíduo para agir dessa forma \citep{rubinstein2012big}.

Quando usado como um recurso unilateral de provisão de informação, \textit{Big Data} permite que seus detentores expandam sua capacidade de atuação com conhecimento
suficiente para prospecção de ações melhor fundamentadas e, possivelmente, com maiores chances de efetividade. Mesmo que a justificativa tácita do uso desses dados seja a
personalização de produtos e serviços, uma vez que não existem regras para que [os dados] possam (ou não) ser inclusos (como, por quanto tempo e por quem, etc.), ao mesmo
tempo que permite a geração de ações com embasamento consistente, oportuniza a exposição de dados pessoais e desequilibra o nível de informação na relação
provedor/consumidor de produtos/serviços, impedindo escolhas informadas no lado consumidor e possibilitando que o lado provedor tire vantagem, ou faça mau uso, das necessidades de seus consumidores
\citep{rubinstein2012big}.

Um exemplo simples do que uma empresa pode fazer, uma vez tendo em mãos uma grande massa de dados e uma equipe bem qualificada para utilizá-la, é apresentado em
\citep{Target-2012}, onde se relata um \textit{case} da \textit{Target}, uma grande rede varejista americana. 

A \textit{Target} atribuía um identificador, vinculado ao cartão de crédito, nome e endereço de email e um histórico de tudo que foi comprado pelo cliente; estas informações eram
associadas à outras, coletadas ou compradas de outras fontes. Foram contratados estatísticos para investigar históricos de compras de mulheres que haviam se cadastrado em
uma lista de enxovais para bebês (que funcionam semelhante às já conhecidas listas de casamento) e descobriram-se alguns padrões - desconhecidos num primeiro momento -
que lhes permitiram determinar um conjunto de produtos que, quando agrupados, permitia prever com extrema precisão a gravidez e a possível data do nascimento do bebê.

Baseado nos padrões encontrados, clientes do sexo feminino recebiam um ``índice de predição de gravidez'' e, uma vez apontadas como grávidas, a \textit{Target} enviava a
cada uma delas cupons promocionais para produtos específicos para bebês. Uma adolescente recebeu os referidos coupons por email. Seu pai, enfurecido, foi até a loja da
\textit{Target} para reclamar o episódio desagradável e inapropriado; dias depois este mesmo pai liga para loja e desculpa-se com o gerente com quem tinha falado,
admitindo que houveram alguns acontecimentos em sua casa sem que ele tivesse conhecimento \citep{tene2012big}.

Este é um exemplo claro e assustador o suficiente de que, quando se acumulam uma quantidade e variedade de dados, de diferentes contextos, é possível extrair novas
informações de caráter mais íntimo e intrusivo sobre as pessoas a quem se referem. Esta extensão do uso das coleções de dados, ao qual se refere o conceito de \textit{Big
Data}, leva as consequências além do controle individual e sugere a necessidade de intervenção legal, para manutenção do direitos e deveres das partes envolvidas.

No aspecto legal, muito se tem avançado quanto à regulamentação da manutenção do uso de dados pessoais, com objetivo de aumentar a confiança tanto nos serviços
utilizados, quanto na tecnologia em si, criando regras claras e robustas que permitam que as empresas cresçam dentro de um arquétipo de proteção de dados que as tornem
confiáveis e mais competitivas.

Na União Europeia, desde Outubro de 1995, já existia um conjunto de leis que visavam regulamentar privacidade, a \ac{DPD}, do Parlamento
Europeu e do Conselho de 24 de Outubro de 1995 sobre a proteção com relação ao tratamento dos dados pessoais \citep{rubinstein2012big}. Depois de 17 anos,
quando novas formas de comunicação mudaram a forma como as pessoas compartilham informação e com o surgimento de um novo paradigma de armazenamento dessas informações
(armazenamento remoto, graças à \textit{cloud computing}, ao invés de local), em Janeiro de 2012, uma reforma foi proposta \ac{CE}, dando mais poder de decisão aos
cidadãos sobre seus dados \citep{ec2012how}.

% right to be forgotten, Easier access to your own data, Easier access to your own data, consent is required, you must be asked to give it explicitly, easy-to-understand
% information, inform you about data breaches without undue delay, administrative and judicial remediesin cases of violation, responsibility and accountability (data protection risk 
% assessments, data protection officers, ‘privacy by design’, ‘privacy by default’)

A reforma foi vista como necessária porque o impacto gerado pelo advento de \textit{Big Data} na antiga \ac{DPD}, afetava a transparência e manisfestação do
consentimento por parte dos indivíduos, em fazer uma escolha informada sobre o compartilhamento de suas informações com as organizações. A situação agravou-se com o
surgimento de técnicas de mineração e análise de dados. Isso porque, não se pode saber com antecedência o que será descoberto a partir de uma coleção de dados, sendo assim, os
usuários não tem o mínimo conhecimento das potenciais correlações que podem ser geradas, ficando impossibilitados de fundamentar seu consentimento
\citep{rubinstein2012big}.

Com isso, a proposta da \ac{CE} visava assegurar que as pessoas fossem devidamente esclarecidas sobre quando seu dado seria processado, sendo sempre precedido pela
declararação explícita de consentimento. Outra parte da nova regulamentação descrevia o princípio do \textit{direito de ser esquecido}, no qual uma vez que o indivíduo
não quiser mais que seu dado seja utilizado, uma empresa não possui mais o direito de mantê-lo, sendo obrigado a excluí-lo de sua base de dados. O conceito de
consentimento foi descrito nos artigos 4 e 7 da reforma, como não só sendo de livre e espontânea vontade do usuário, específico e informado, como explícito, ou seja, nem
o ditado ``\textit{quem cala consente}'', nem mesmo inatividade constituem consentimento válido. 

A \ac{CE} também defendeu o direito de livre e fácil acesso aos dados pessoais, facilitando que qualquer pessoa pudesse ter controle de que informações pessoais eram
mantidas por empresas e autoridades públicas, bem como transferir esses dados de um provedor de serviço para outro, de acordo com os interesses individuais (o chamado Princípio da
Portabilidade de Dados). Propôs-se também que as empresas notificassem os indivíduos e autoridades competentes em caso de algum dado ser, acidental ou intencionalmente,
destruído, perdido, alterado, acessado ou exposto por pessoas não autorizadas. Um último princípio proposto, instituiu que medidas de proteção aos dados fossem inclusas
em produtos/serviços desde a sua concepção e que configurações de privacidades \textit{user-friendly} fossem normatizadas \citep{rubinstein2012big}.

%-------------------------
% Article 15(1) of the DPD addresses ‘automated individ-ual decisions’ and grants the right to every person ‘not to be subject to a decision which produces legal effects
% concerning him or significantly affects him and which is based solely on automated processing of data intended to evaluate certain personal aspects relating to him, such
% as his performance at work, creditworthiness, reliability, conduct, etc.
 
% New individual rights Article 17, the right to be forgotten and to erasure, is a highly controversial provision that builds on the exist-ing right to deletion of data
% (Article 12 of the DPD) and seeks to address more effectively the privacy and dignitary harms (including reputational damage) asso-ciated with the dissemination and hence
% persistence of voluntarily shared data in social networking and other Web 2.0 services. Article 17(2) would require control-lers to take ‘reasonable steps, including
% technical mea-sures’, to inform third parties when a data subject has requested the erasure of previously published personal data relating to them, but this could prove
% burdensome or even impossible in any number of scenarios.} \citep{rubinstein2012big}
%---------------------------

Nos Estados Unidos, a primeira versão da regulamentação que garantia a proteção contra a invasão da privacidade pessoal, foi o Ato de Privacidade (em inglês,
\textit{Privacy Act}), em 1974. Ele estabelecia controle sobre os dados pessoais coletados, mantidos, utilizados e disseminados pela Agências Federais, especificamente
armazenado no \textit{Sistema de Registros}, um conjunto de registros sob controle de qualquer agência cuja informação é recuperada por algum parâmetro de identificação
do indivíduo.

O Ato de Privacidade, garantia três direitos básicos, a saber: o direito do indivíduo de acessar os registros sobre si próprio, salvo algumas isenções predefinidas; o
direito a requisitar a alteração de registros que não estão/são corretos, relevantes, temporalmente válidos ou incompletos e; o direito de proteção contra invasões de
privacidade não justificadas, resultado da coleta, manutenção, uso e exposição de informações pessoais \citep{us1974act}.

Com o surgimento de novas formas de comunicação e interação com serviços \textit{online}, bem como a transição de dados/metadados estruturados para não estruturados,
houve uma mudança significativa na complexidade e nos desafios das organizações federais americanas, no qual a visão tradicional de manutenção de privacidade era focada
principalmente em assegurar confidencialidade, exigindo que se expandisse essa visão a fim de atender as expectativas dos cidadãos a esse respeito, que vai além de
segurança da informação \citep{nist2013security}.

O documento Controles de Segurança e Privacidade para Sistemas de Informação e Organizações Federais (em inglês, \textit{Security and Privacy Controls for Federal
Information Systems and Organizations}), divulgado pelo NIST \citep{nist2013security}, em Abril de 2013, fornece um conjunto de medidas para implementação
de privacidade, separados em famílias de controles, e um \textit{roadmap} de como eles podem ser colocados em prática. Estas medidas foram baseadas nos \textit{Fair
Information Practice Principles}, publicados em \citep{federal2007fair}, incorporados no Ato de Privacidade.

% Especificação de Propósito, Responsabilidade e Auditoria, Qualidade e Integridade do Dado, Minimização de Dados, Participação Individual, Segurança, Transparência,
% Limitação de Uso

A primeira família de controles, Autoridade e Propósito, visa assegurar que as organizações tenham autorização legal para realizar a coleta, utilização, manutenção e
compartilhamento de informações pessoais, genérica ou especificamente, e que tenham propósitos bem definidos para fazê-lo.

A segunda família, Prestação de Contas, Auditoria e Gestão de Riscos, visa aumentar a confiança dos cidadãos através de controles eficazes para a governança,
monitoramento e gestão de riscos e mecanismos de avaliação como forma de evidenciar que as organizações estão cumprindo com os requisitos aplicáveis para minimização da
violação da privacidade.

Qualidade e Integridade dos Dados, a terceira família, visa reforçar a confiança pública de que qualquer informação pessoal coletada e mantida pelas organizações é
correta, relevante, oportuna e completa para o propósito para o qual será utilizada, conforme especificado.

A família de controles Minimização e Retenção de Dados indica que as organizações devem usar e manter apenas as informações relevantes e necessárias para a finalidade
para a qual foram coletadas, durante o período especificado para utilização. Quando os limites de tempo e propósito forem excedidos, a organização deve descartar,
destruir, apagar e/ou anonimizar as informações pessoais, de acordo com as normas da \textit{National Archives and Records Administration} (NARA), de forma a evitar qualquer perda,
vazamento, roubo, mau uso ou acesso não autorizado, inclusive de cópias e registros arquivados a respeito.

Participação Individual, a quinta família de controles, trata a necessidade de fazer com que os indivíduos sejam participantes ativos no processo de tomada de decisão a
respeito da coleta e uso de suas informações pessoais. Aqui também permite-se que seja garantido acesso do indivíduo aos seus registros, permitindo-o corrigi-los ou
alterá-los de acordo com a necessidade. Além de priorizar o controle individual, o objetivo é reforçar a confiança pública nas decisões organizacionais feitas com base
em informações pessoais.

A sexta família, Segurança, visa atestar que medidas administrativas, físicas e lógicas, sejam tomadas, para proteção das informações coletadas e mantidas, evitando que
sejam expostas ou acessadas por pessoas não autorizadas, para garantir que haja um plano de resposta em casos de incidente de privacidade e que este esteja de acordo
com as políticas do \textit{Office of Management and Budget} (OMB) e do \textit{NIST Risk Management Framework}.

A família de controles de Transparência garante que as organizações tornem públicas suas práticas de utilização de informação e como suas atividades impactam a
privacidade (incluindo coleta, utilização, compartilhamento, manutenção e exclusão de informações pessoais), sua autorização legal para fazê-lo e as opçãos que o
indivíduo tem com relação às ações citadas e o controle dele sobre seus dados, quando em posse da referida organização.

Finalmente, a última família, Limitação do Uso, assegura que as informações pessoais em posse da organização serão utilizados única e exclusivamente para o propósito
declarado e que, quando compartilhadas as informações com terceiros, ela irá certificar-se de que a validade e cumprimento dos demais princípios sejam mantidas.

Similarmente, no Brasil, a referência sobre formas de proteção aos dados pessoais iniciou-se com a Lei Nº 7232, de 29 de Outubro de 1984, onde se dispõe sobre a Política
Nacional de Informática, na qual se estabelecem guias para uma política nacional sobre o desenvolvimento da tecnologia, que estabelece no Artigo 2º
\citep{presidencia1984lei}:

\begin{quote}
  \textit{VIII - estabelecimento de mecanismos e instrumentos legais e técnicos para
    a proteção do sigilo dos dados armazenados, processados e veiculados, do interesse da privacidade e de segurança das pessoas físicas e jurídicas, privadas e públicas}
\end{quote}

Em seguida, em 1988, a Constituição Federal brasileira faz referência ao direito à privacidade e estabelece uma medida básica de retratação em caso de violação 
\citep{senado1988constituicao}. No Capítulo I (Dos Direitos e Deveres Individuais e Coletivos), do Título II (Dos Direitos e Garantias Fundamentais), dispõe no Artigo 5º:

\begin{quote}
    \textit{X - são invioláveis a intimidade, a vida privada, a honra e a imagem das pessoas, assegurado o direito a indenização pelo dano material ou moral decorrente
    de sua violação.}
\end{quote}

Em 16 de Julho de 1997, na Lei Geral de Telecomunicações (Lei nº 9.472) \citep{presidencia1997lei}, dispõe-se que os usuários dos serviços de telecomunicações
têm o direito de ter sua privacidade respeitada quanto ao uso de seus dados pessoais. 

Poucos anos depois, em Janeiro de 2003, no Código Civil Brasileiro, no Livro I (Das Pessoas), no Capítulo II (Dos Direitos da Personalidade), Artigo 21º,
estabelece proteção declarando que ``\textit{A vida privada de um indivíduo é natural e inviolável, e o juiz, a requerimento do interessado, adotará as providências
necessárias para impedir ou fazer cessar ato contrário a esta norma}'' e determina [no Artigo nº 20] que, ``\textit{divulgação de escritos, a transmissão da palavra, ou a
publicação, a exposição ou a utilização da imagem de uma pessoa poderão ser proibidas, a seu requerimento e sem prejuízo da indenização que couber, se lhe atingirem a honra, a boa fama ou a respeitabilidade, ou se se destinarem
a fins comerciais}''.

Mesmo com todos esses mecanismos legais, ainda era possível encontrar brechas que permitiam às empresas tirar vantagens de seus consumidores, usando de estratagemas
tecnológicos para gerar lucro. Desde então, apesar de intensas discussões sobre a necessidade de adequações às mudanças tencnológicas que ocorreram ao longo desses
últimos 25 anos, não havia se proposto uma regulamentação específica para Internet, levando em conta as tecnologias envolvidas e suas consequências. 

Foi em 1999, quando o Projeto de Lei 84/99 - conhecido como AI-5 Digital, uma referência pejorativa ao ato institucional estabelecido durante a Ditadura Militar, em
1968, que suspendia os direitos constitucionais - foi proposto, impondo censura, detenção e uma rede vigiada em nome de uma falsa segurança. A união da sociedade com o
Poder Executivo propôs então o Marco Civil, inspirado na própria Constituição Federal de 1988, que estabeleceria os ``\textit{princípios, garantias, direitos e deveres
para o uso da Internet  no Brasil}''\citep{congresso2014lei}\citep{privacy2006report}.

% Enquanto o Marco Civil transitava entre idas e vindas no Congresso, em 2000, o Código Penal foi alterado para instituir alguns crimes de informação focados em sistemas
% de informação da administração pública, como inserção de dados falsos ou alteração de dados não autorizados.

Desde o primeiro texto, apresentado em 2010, o acontecimento fundamental rumo à concretização do Marco Civil foi em junho de 2013, quando Edward Snowden, ex-agente da
\textit{National Security Agency} (NSA), trouxe a conhecimento público vários documentos que escancaravam os trâmites de um monitoramento virtual de proporções
mundiais, promovidos pelos americanos contra diversos governos, incluindo o Brasil. A partir de então, a questão privacidade ganhou caráter de urgência e, finalmente, em
23 de abril de 2014, a presidente Dilma Roussef sancionou o Marco Civil, que entrará em vigor em junho do mesmo ano \citep{seligman2014marco}\citep{ventura2014marco}.

O Marco Civil declara a Internet como sendo fundamental no exercício da cidadania em meios digitais e garante o direito de inviolabilidade e sigilo da intimidade e da
vida privada e do fluxo de comunicações pela Internet. Os fornecedores de serviços via Internet terão que prover informações claras e completas sobre seus procedimentos
de coleta, uso, armazenamento, tratamento e proteção dos dados pessoais de seus usuários, e poderão usá-los apenas mediante propósitos bem especificados, mediante
consentimento expresso pelo usuário, sobre cada etapa do ciclo de vida de seus dados, quando em posse do provedor de serviço.
 
Um conceito bastante interessante do Marco Civil, proposto na Seção I , do Capítulo III (Da Provisão de Conexão e de Aplicações de Internet), é a Neutralidade de Rede.
Ela determina que ``\textit{o responsável pela transmissão, comutação ou roteamento tem o dever de tratar de forma isonômica quaisquer pacotes de dados, sem distinção por conteúdo, origem 
e destino, serviço, terminal ou aplicação}'', ou seja, a precificação do serviço por parte das empresas de telecomunicação deve ser independente do tipo de conteúdo
acessado, texto, áudio, vídeo, etc., sendo a elas proibido fazer qualquer tipo de monitoramento, filtro ou análise nos pacotes de dados trafegados.

Os dados referentes a conexão à Internet deverão ser mantidos em ambiente controlado e seguro pelo período de um ano, sendo que será apenas registrado o \ac{IP}, datas e
horas inicial e final de conexão. Além disso, estabelece-se os provedores poderão guardar o endereço \ac{IP}, mas nunca alguma informação sobre o usuário.

Uma prática comum entre provedores de serviço online é que os dados são coletados, tratados e vendidos a terceiros, que podem colher vantagens a partir dos mesmos. O
Marco Civil estabelece como direito do usuário que suas informações (dados pessoais, inclusive registros de conexão e de acesso a aplicações na Internet) não podem ser
usadas para um fim diferente para o qual foram fornecidos, salvo sob consentimento livre e expresso do indivíduo ao qual as informações se referem \citep{congresso2014lei}.

Como se pode ver, nas três regulamentações brevemente descritas, o impacto sutil que \textit{Big Data} possui sobre a privacidade das pessoas - mesmo que o termo não
tenha sido explicitamente citado - faz com que os mecanismos legais expressem minuciosamente a conduta esperada de provedores de serviço e empresas de telecomunicação,
principalmente no que diz respeito à manutenção a médio/longo prazo de dados pessoais, de modo que não interfira nos direitos básicos das pessoas.

A regulamentação europeia destaca-se por sua rigidez e pioneirismo, características tais que estimularam os demais governos a fazer o mesmo e dar maior importância às
questões de proteção dos dados de seus cidadãos. O detalhe mais interessante aqui é a forma como o texto foi escrito tornando o indivíduo como referência, ao invés de
seus dados; os princípios descritos podem perfeitamente tornarem-se um guia para engenheiros de usabilidade e desenvolvedores, no momento da concepção de novas
aplicações.

Por sua vez, as guias de controles de segurança e privacidade propostas nos Estados Unidos pelo NIST, apesar de extensa, detalhista e de múltiplos papéis, oferece uma
organização mais integrada, dependente de várias entidades; como possui um foco mais operacional, se organizado de forma que cada aspecto seja tratado como passível de
evolução, poderia-se propor um modelo de maturidade de privacidade, tendo como resultado final uma implementação completa dos controles especificados.

O Marco Civil, proposto no Brasil, fundamenta-se na relação entre cidadãos, empresas e governo, focando-se principalmente na forma como os
serviços devem ser prestados, com o intuito de manter privacidade e a intimidade das pessoas. Apesar de ser baseado no modelo europeu, diferencia-se em seu foco no dado,
ao invés de no indivíduo, trazendo mais atenção ao ciclo de vida dos dados, colocando o indivíduo como uma ferramenta auxiliar na provisão de privacidade, possivelmente
devido ao seu caráter regimentar.

Uma vez que se estabeleceu a relação entre individuais de privacidade, tecnologia e mecanismos legais, a seção a seguir fala sobre alguns conflitos de interesses eles e
discorre sobre propostas encontradas na literatura para mitigar ou minimizar esse conflitos e dá continuidade ao direcionamento no objetivo deste trabalho.
